(推上報) 保良局訓練營的惡行 (2)

(推上報) 保良局訓練營的惡行

上報 1:

繼續推 推到保良局回應

繼續屌柒佢地
如有巴絲Gorilla 資料請入嚟講 我地會好多謝你
當年比呢個濕鳩camp搞到生不如死
仲有心理陰影呀
屌你老母

推啦

幫推

利申 去過兩年

幫推

有咩屈辱可以呢度講

講曬去 要整死佢地

樓豬有過咩屈辱
我唔係plk學校都要去呀當年
屌哂佢地老母呀

中三嗰年跟洪sir 要我地跪係到同班主任道歉 都痴撚線嘅

未有補充 幫推

仲有冇其他
我個陰影到依家都仲係度

最新上報蘋果

【本報訊】曾被批訓練手法嚴苛的保良局領袖紀律訓練營再添爭議。英華書院學生揭發，有導師對學生亮出軍刀要求割爛班旗，遭學生拒絕，雙方持刀糾纏；導師又在營中開腔撐國民教育，有保良局高層人員更以「唔滿意呀？咪佔中囉！」挑釁學生。該校有學生去年拒絕出席，卻遭校方以退學脅迫參加。事件曝光後，英華昨煞停原定本周三舉行的訓練營活動。

「唔滿意呀？咪佔中囉」

英華書院學生王樂行向《蘋果》憶述，2015年參加中四訓練營，全班約25人未能按梁姓導師要求，限時攀上三米高木牆，導師問責時不滿學生態度欠積極，遂「一手扯佢（學生）埋身，呼呼喝喝，要佢踩爛班旗」。

王樂行解釋，「班旗」是同學入營時自製的精神象徵物，毀旗等同侮辱。當時同學拒絕毀旗令梁導師更不滿。梁從褲袋取出一把軍刀，強塞到另一同學手中，要求割爛班旗，同學拒絕並將刀收到背後，雙方拉扯糾纏數分鐘，終由另一導師介入調停，無人受傷。

王去年因留級須再入訓練營，事前向校方報告事件，但校方調查時忽略糾纏經過，指導師僅「持刀訓話，用嚟激勵學生突破自我」。有學生去年感不安拒出席，原獲准回校自習，校方卻「畀埋的士錢叫佢即刻去」，又聲言「上面有退學信，你唔去就即刻上去簽」，同學最終就範。王續指，今年校方在中四生入營前指王散播謠言煽動學生與校對立，王遂在網上寫公開信揭發事件。

王續指，訓練營向學生灌輸個人政治意識，上述梁姓導師曾說：「個個國家都有國民教育，國民教育有咩問題？」；保良局盧姓總監對未能完成任務的學生說「唔滿意呀？咪佔中囉！」，又斥學生「少少壓力都受唔到」。

有曾參與保良局訓練營的中學教師向《蘋果》透露，見過有導師要求學生撕班旗，相信是嘗試激發學生鬥志，惟他指不應強迫學生持刀割班旗，「教育有大原則，係要確保學生嘅生命安全」；訓練營僅屬課外活動，「就算係學校課程，唔出席都只係曠課，曠課都唔使退學」，質疑校方要求不合理。

英華書院昨發網站告示，稱近日不少同學對訓練營有不同看法，訓練營也未達預期成效，「決定延期舉行相關活動及重新招標，另覓合作機構」。保良局表示尊重校方決定，但過往未收過該校投訴。教育局稱接觸校方，將跟進及適切支援。

唔該其他垃圾上埋報
特別係個Gorilla柒頭皮

輸左個班要向贏左個班跪

有個活動播流行曲 向老師跪 但試過有訓導係依個活動到套料

半身浸入水到反省

好彩我個年都唔算太癲

人身攻擊毀學生自信心

【本報訊】據保良局領袖紀律訓練營網頁介紹指，課程以經驗式學習為主導，內容包括個人成長、領袖培訓、紀律訓練等。英華書院學生王樂行說，兩次入營經驗所得，課程多為「先破後立」，以喝罵等方法打擊學生信心，再製造任務成功的幻象，讓同學重建自信、相信團結。
保良局網站稱，保良局屬下中小學全面推行此訓練營，成效獲認同，故於2010年起推廣其他學校，至今師生參與人次高達6萬。

王樂行說，營內導師多以難聽如「爛泥扶唔上壁」等說話喝罵學生，又會給予難以完成的限時任務，自製挫折打擊自信，甚至取笑同學「細眼、瞓醒未」、「肥仔、使唔使叫全級評價吓你身形」等人身攻擊，或要同學為老師「揼骨」才有分加，低分要罰。
訓練營又喜以體能訓練作懲罰，王曾因班級得分最低，全班一同受罰，導師徹夜訓話加上操體能連續兩小時，至午夜才能休息。他認為「同學對學校歸屬感、團結，唔需要靠外人指罵、挑釁嚟建立」。
■記者馬志剛

幫推
繼續等傻仔話學到好撚多野 少少屎都食唔到唔捱得

流行曲嗰個我都有
屌佢
老豆老母都未跪
跪你？
受唔受得起呀柒頭

99%人番到學校都係打回原型

係入面話學到多野咪當佢投入活動囉

玩落有啲係幾好玩

有人比人周到帶電話 成間房罰

除鞋跑圈 跑到腳都痛

好彩個陣無咩比人罰 同個呀sir關係唔錯

揼骨既力度有時真係唔係好識控制 好易唔小心揼傷人

推到保良局都要收皮

利申：boys and girls of Po Leung college

我地有老師職都辭撚埋 走咗入去做呀 快撚啲失業啦仆街
勿相認

有冇啲教練既料

追返前post 有呀

差Gorilla
最撚憎呢隻臭閪

唔夠呀 要推到佢地失業 保良局回應 取消個濕9營

Pish

最好有保良局GE人出尼俾料

我嗰2個新入去做嘅老師唔該快撚啲失業
唔係嗰2條仆街 個camp學校一早取消咗

其他有第個機會搞個依個營 但都係同一team人
應該係教練team同主辨單位合作搞

保良局取消左都有人會搞返 起撚哂啲人齊哂腳先治本

蘋果留言有人爆料

68296520
以上係蘋果電話
希望各位受害巴絲WhatsApp /Telegram 作地提供消息

推呀！！！

推！！

推到佢地仆街

記得果陣有個活動要鬥快划艇，個濕鳩Kenny sir一見你划得慢左 少少就起勢搵啲湖水淋鳩你，仲係咁屌鳩你廢。
屌仲搞到對鞋濕水報廢左

利申 ywc

入面真係冇個係人 係正常

爆多D啦

我地係有條好多窿嘅水柱
大家要圍埋去塞窿等柱內嘅兵乓波浮番上嚟
咁一個柱有幾多個窿啫
我地有成30幾個人一班
邊可能個個有野做
啲濕鳩教練見有人冇野做/嗌得唔夠大聲
會捉去另一邊舉膠椅
舉足半個鍾
但落唔落力 根本係佢地決定
有人唔舒服 都會捉去舉
最遲嗰班冇得食飯 更加要赤腳跑石地圈

Gorilla你快撚啲死啦臭閪

推

不推不是人

無良局利益輸送養班爛仔 學生入去比人虐待仲要出糧比班仆街講多謝 屌晒你班老屎忽教練老母

多謝絲打
推到佢地仆街

依家懷疑班人 有冇案底 有冇坐過監

嗰陣一早收到料，去親對鞋就一定報廢
所以去之前買定幾對垃圾白飯魚入camp
當日著完當日

訓練營官網，有無辦法搞搞佢

有冇人搞搞佢

講返起都5/6年前
咩學校就唔開名啦，男女校
一班有班主任同副班主任，我地個副班主任係新老師
又係要我地跪，副班主任即刻阻止班撚樣，著哂咁話佢地唔可以羞辱佢嘅學生
一直唔知係唔係劇本一部份，但係個阿sir做咗一年就冇再做，唔知係唔係比人炒

好嘔心！

主辦機構: 香港保良局

聯絡地址: 香港銅鑼灣禮頓道六十六號

聯絡電話: 2277 8256 或 9875 3260

傳 真: 2890 2519

電 郵: plklc@poleungkuk.org.hk

發生咩事 洗曬腦？

人生污點

認住班柒頭

推班小朋友去死嘅垃圾家長

幫推, 至憎洗腦教畜同佢嘅同黨

推！！！

班垃圾教畜

個啲咩家長的話，可能係飛機文黎架姐，作下文，咁既濕鳩網頁無野好寫，唯有係咁啦

老實講 好洗腦吓
都好多年喇，訓練營
果時強迫人去 家長一出聲佢哋死晒狗咁
跪地喊餵老師食飯係有既

以前去過 諗起都覺得柒

記得2009年都有
plk學校 果時一定迫你喊跪底同老師道歉
(北韓啲嘢) 加洗老師既腳

又係啲為左交數埋沒良心嘅教畜

好記得我小學雞嗰陣時無端端俾人叫咗去同兩個男同學舉張長凳，邊夠力啊大佬

有個環節係要反省自己對班主任嘅錯，跟住成班係咁喊同個班主任講對唔住，當佢神咁拜 明明嗰個班主任成日都玩針對，竟然要同佢講對唔住，真係

我係第一屆受害者

個個都好似有呢個環節咁

推呀

4年前join過
可以點投訴/玩？

我嗰班嘅教練係佢
但佢對我地好好

頭兩日對我地嚴根本就係個camp嘅設定

我唔敢講學倒好多野
但至少成班嘅氣氛好好多
始終對三年
個camp算係開左個靚頭

麻煩咁多位巴絲過去接力屌柒佢

你去格離po睇下 佢有幾多牙齒印

最新上報

不如組隊大隻佬入去玩下

再推

去過
體罰 仲有講野踩你
果幾日生不如死

推到kenny仆街死

比D火黎

要比更多人睇到佢地既惡行

留名

去過
仲要迫人剪平頭
唔剪就去訓話 話你有問題 唔合群
on99

王樂行公開信其中一part:

其次，營方不只一次向同學灌輸政治意識。例如於2015年的中四訓練營中，梁教練表示：「個個國家都有國民教育，國民教育有咩問題？」「美國就係最衰嘅國家，為咗搶石油周圍打仗，恐怖分子都係佢哋搞出嚟。」該機構負責人盧總監甚至在同學任務失敗後對我們大聲挑釁：「唔滿意？佔中吖！」此舉無助培養學生獨立思考，與教育宗旨相違背；對時事表達意見亦流於情緒宣洩。

營方亦被港台拍攝到他們帶領着穿軍服的學童，出席活動為吳克儉局長撐場。
以下為港台片段連結（0：12）：

要學生支持吳克儉

屌 校網轉左網址 啲好耐以前既活動相無晒 如果唔係應該有野爆

唔好比佢停 繼續推

爬高牆既局 根本大把時間 又咪係咁上 逼鳩人討論下點樣快啲 撚屌教練你收聲當幫忙啦

中四去過 好撚on9 成日要鳩叫 細聲小小都要俾人屌
試過係碎石地做掌上壓 仲要hold住唔知幾耐 屌佢老味 痛到仆街

不過最好笑既係其他同學好似俾d 呀sir 洗哂腦咁
中五個年仲要一齊去探班所以導師 整哂thank card咁 心諗 on99 冇撚病嘛

仲有獎比番你...
我屌你老母

隻臭閪有FANS CLUB

有請靚女出場

屌
我見到我當年like 咗
屌

中三去過 好撚on9
好記得當年個幾日 做乜都好都比條八婆屌
比賽贏左 全班勁開心 佢話我地太自滿
比賽輸左 全班唔岀聲 佢屌我地冇士氣 輸左唔識鼓勵大家
之後再輸 廢事又比佢屌 咪嗌下口號囉 佢屌鳩我地輸左咁開心做乜

個幾日真係慘過食屎

呢D coaching如果執行得啱其實冇問題
但睇見呢D訓練營嘅具體作為，真係睇唔到佢地有幾qualified

好多page都閂哂

推
撚樣導師不學無術自以爲是
死返去攞綜援好囉

仆街啦

幫師弟妹爭取下 唔好1比佢停

推到有人仆街

𣎴推不是人
推到佢仆街

Lm

唔好俾佢停呀

雖然個營好仆街
但係見到個啲成日係學校玩9人既死mk係入面係咁比人屌 真心好撚爽

訓練理念
歷奇活動泛指任何達成歷奇為本輔導（Adventure-based Counselling）效果的活動，起源於美國，從外展訓練的理念中演化出一套輔導技巧，揉合歷奇（Adventure）、體驗式學習（Experiential Learning）及小組/個人輔導（Group and Individual Counselling），促進參加者成長。

但係冇提過参加者會遭受恐嚇、侮辱同暴力對待

梁sir真係好撚柒仆街
想當年跟kenny，仆佢個街真係好黑人憎chur到你仆街每日得4到5個鐘訓
Btw有個啊sir係幾好人，每次完camp都會放相上facebook多謝翻班學生，好似無做了

仲記得唱校歌國歌要叫出黎 迫我mic嘴

屌要隻手擺心口 表示忠心喎 係咪咁on9呀

2001年就已經有鳩屎營

仲好記得嗰年夜晚冇水好口渴落左去買水
俾個kenny sir見到之後罰我唔著鞋襪跑五十圈

有唔少同學淋病左

全線狙擊

最記得佢當年迫我地影相笑

【惹火訓練營】再有網民上載訓練營疑虐學生照片 小六生以面擦地

周日（12日），英華書院一封由學生撰寫，批評保良局領袖訓練營的公開信在網上廣泛流傳，校方其後在網站宣布延期舉行中四領袖訓練營，並另覓合作機構。不過，事件繼續引來關注，一輯聲稱是保良局世德小學於2010/11學年舉行的小六紀律訓練營相片被網民廣傳，令人關注相關訓練營的質素。

英華書院的訓練營風波延續，有網民上載聲稱由同一訓練營主辦單位舉辦的學生受訓相片。（Facebook 截圖）

相片顯示學生用面擦地
相關的公開信和報道引起熱議，至周一（13日）晚上，發表公開信的英華書院學生王樂行再轉發一輯聲稱是保良局世德小學於2010/11學年舉行的小六紀律訓練營相片。

相片顯示，訓練營教練要學生背著花盆蹲下，用面擦地。上載相片的網民指，學生被要求滿面泥沙下吃飯，最後多名學生肚痛。

網民狠批活動 質疑涉虐
不少網民在看過照片後反應極大，認為訓練營的做法為學生的身心靈帶來傷害，「這是訓練營?根本係虐待營！」，有網民認為活動假借訓練之名，以侮辱為實。

根據保良局的網站，「保良局領袖紀律訓練營」於2010年1月成立，推廣領袖紀律訓練營到學校，至今已舉辦500多個營期，多達60,000名屬校及非屬校學生及教師參與。

保良局回應未呀 加取消個營未呀

推下先
唔好比佢沉
比啲力

啲回憶出曬黎 第三張瘋狂跳舞 跳到攰要你訓地下，之後再跳係咁loop

仆街黎

呢間野都關佢地事？🤔

認真 入面有d game係好玩
但係成個營手法好有問題 仲有係红底

利申: 受害者 經歷過不少上面巴絲打打既野

例牌
話說當年我地都on9喊埋一份 連後生男班主任都喊埋
另外一個班主任去過好多次已經看透左世事
成日拎返件事黎笑9我地

雖然之後睇番好似好好笑咁
但認真，根本就係有系統地操縱集體情緒，播埋D音樂推波助瀾，就好似北韓金日成/金正日駕崩D人歇斯底里又跪又喊嘅反應。下跪本來係好嚴肅莊重嘅舉動，而家畀佢地搞到cheap晒

保良局地獄營 逼小學生滿面沙食泥飯
罰躝地高叫「我係曱甴好冇用」

蘋果日報 2017年03月15日

【再爆醜聞】
【本報訊】保良局領袖紀律訓練營再爆醜聞。繼有英華書院學生揭發營中導師持刀與學生糾纏，再有學生爆料多年前讀小六時在營中被罰臉頰貼地弄致滿臉泥沙，近年也有學生被罰站在稱為「廢人池」的水池，遭導師以「廢人」硂「垃圾」不斷辱罵。有受害學生憶述時猶有餘悸，「驚再俾人鬧，再俾人罰」。保良局至截稿前未有回覆。

記者：趙雅婷 葉偉東

於2014年參與訓練營的保良局李城璧中學周同學（化名）向《蘋果》憶述，當時有同學聽營中導師講解時眼望地下，導師即責罵他不專心，「你咁鍾意個地下，即刻錫一啖」，並禁止該同學事後抹嘴。其他懲罰包括全班同學站進水深約膝蓋高的「廢人池」，其間導師「侮辱埋（學生）人格」，以「垃圾」硂「廢人」等字眼辱罵學生最少20分鐘，周同學形容訓練營對學生疲勞轟炸，「其實咁鬧法係傷害到學生」。

蹲地揹花盆 凍水淋身

另一中學的湯同學向《蘋果》透露，小學至中學共參加4次保良局訓練營，2011年她在保良局世德小學讀小六，當時營中懲罰包括要求全班37人以臉頰貼在地面3至4分鐘，隨後晚飯時又被禁抹面，面上不時有泥沙掉進飯碗，「食飯都唔可以抹，一抹就罰」，有同學當晚肚痛不適。其他懲罰包括揹上花盆蹲在地上、被導師以凍水淋身、張開四肢趴在地下「扮曱甴」蠕動，邊叫「我係曱甴我好冇用」，導師又不斷罵他們是「屎」、「垃圾」等。

湯同學稱最初感到侮辱，後來麻木，「完全係一個侮辱你嘅camp」，大部份受害同學事後不會主動提起，「唔想再提，唔想再見到佢哋（導師），驚再俾人鬧，再俾人罰」。她指多次入營仍未能如營方所指學懂自律和個人成長等，「淨係學識逆來順受」，因導師要求絕對服從命令，若反抗會受到更多的懲罰，「講一套做一套，欺善怕惡」。

近5年都隨學生入營的中學教師向《蘋果》表示，該類訓練營有既定劇本，「導師會有啲位嚟鬧學生，用呢類方法激發學生，甚至係見啲比較叻嘅學生，就用呢啲位挫佢銳氣」。但該教師未見有學生被辱罵或罰背花盆、面貼泥地，相信上述僅個別事件，「最多都係罰吓學生蹲低起身10下，唔算係咩大懲罰」。隨隊教師如見訓練營內容有問題會介入。

世德小學回覆本報查詢指，過往無收過有關訓練營投訴，但無回應事前是否知悉上述事件及近年有否繼續參加訓練營。《蘋果》前晚就上述個案向保良局領袖紀律訓練營查詢，對方至昨晚截稿前未有回覆。

去過個camp 同班同學比人鬧 第2班比人罰
成日忍唔住笑
玩Game扯爆過個kenny條褲
勿相認

精神科醫生：根本係虐待

蘋果日報 2017年03月15日

【本報訊】保良局領袖紀律訓練營導師疑多次以喝罵、人身攻擊等方式侮辱學生；有精神科醫生狠批此舉等同虐待，絕非訓練手段，擔心嚴重羞辱會影響心智未成熟學生，引發抑鬱、焦慮症狀，長遠影響心智發展；教育心理學家質疑，誤用軍訓式嚴厲訓練青少年會有反效果。

嚴重可引致焦慮抑鬱

多名曾經參加保良局訓練營的學生揭發在營中遭受各種侮辱式懲罰，包括面貼泥地弄至滿面泥沙、被迫躝地高叫「我係曱甴好冇用」等。精神科醫生曾繁光批評，導師手法絕非訓練，「根本係虐待學生」，「唔理解點解仲會有人報名（參加），畀錢佢哋賺」。他強調，軍訓式培訓是給予學生艱苦環境，培育抗逆力，不等同侮辱學生。

曾續指，學生遭受嚴厲訓斥後，應有專人事後跟進協助平復情緒，否則腦內的杏仁核會出現過敏反應，「可能會對人冇信心、缺乏安全感，對外在刺激或會反應過敏，例如聽到聲會彈起，其他人唔理佢就以為被排擠」，嚴重可引致情緒問題，出現焦慮、抑鬱症狀。

保良局領袖紀律訓練營網站稱其理念源自教育心理學家馬斯洛「需求層次論」，設計出「有意向而具有統合性的」、「關顧不同需要」、「全人發展」的訓練內容，學生可透過不同程度挑戰體會團隊合作。資深教育心理學家余古少賢反駁，「需求層次論」非直接用以培養成功領袖，也未必可與訓練營內容扯上關係。

■記者葉偉東

需求日增 訓練營成財路

蘋果日報 2017年03月15日

【本報訊】坊間不少教育機構均推出領袖訓練營，標榜培育學生領導才能，可說是新興財路。以保良局領袖紀律訓練營為例，2010年至今就曾有約6萬名師生參與；有立法會議員指，訓練營等課外活動服務需求日增，或成另類牟利途徑，惟因該類教育營非受條例規管，質素欠監管，促學校小心選擇。

不受《教育條例》規管

《蘋果》向保良局多間屬校教師及學生查詢保良局訓練營收費，發現費用並非劃一。有學生參加4日3夜訓練營須付400元，也有些完全免費。獅子會中學校長林日豐指，該校有參與保良局以外、其他教育機構舉辦的領袖訓練營，以2日1夜訓練營為例，每名學生須付150元，此類教育營未獲教局特別資助，經費僅來自局方課外活動津貼。

林續指，家長普遍對此類訓練營反應兩極。坊間一直有訓練營需求，「有啲學校認為需要，就放資源」，亦不排除有學校參與訓練營，是因可計入學生其他學習經歷時數。

教育局推出新高中課程後，加入約405小時的「其他學習經歷」，目的培育學生全人發展。立法會教育界議員葉建源指，近年學校重視課外活動，或令相似教育營供求增加，加劇教育商品化。葉又指，該類教育營不屬正規教育，不受《教育條例》規管，教局難以監管質素，或致課程質素參差。

■記者葉偉東

好耐之前聽2x發掘 rosa有講過呢件事 每年都會發生

佢地好識控制學生嘅情緒 七年前去跪老師個陣仲播埋啲好煽情嘅音樂去令到你喊去後悔 仲記得個時有個新嘅教練不停遞紙巾比我

講真 隔左咁多年我到而加都覺得好驚 個一個星期真係好生不如死

背後又有咩大水喉
有咩人要搞洗腦

嗰班仆街一定係黑社會 唔係黑社會都有案底啦 以佢地嘅學歷撚搵到工 咪做呢啲屌9下人囉

lm

之前呢度有條友叫自動出櫃佬扮老屎忽話出到社會仲慘,仲要舉例話實習醫生都要受氣 ,所以諗返都覺得個營好有用, 仲話香港應該要軍訓

曾繁光講嘅完全收曬佢皮,人地仲要星球級醫生都屌到咁,咁點解曾繁光咁唔捱得都坐到呢個位? 我好想知條仆街打手有咩回應

叫條友岀黎回應啦

至於另一過來人王麗萍，當年會考分數亦只有五分，一度十分徬徨的她，看見香港基督教女青年會持續教育部開辦運動、體適能及會所管理專業文憑課程時，便眼前一亮，因為自言喜歡「周身郁」的她，終於找到事業上的心頭好。她說，這個課程為她奠定前路。

轉自隔離POST

會考5分
咪即係最多5科及格
相當於毅進

教局指引﹕至少每3年重新報價 訓練營續約 保良局疑違招標指引

【明報專訊】保良局與導航訓練中心（下稱導航）合辦領袖訓練營，內容如背花盆等近日引起社會關注。保良局列明學校須「全面推行」訓練營，學生要付費，或由校方津貼部分金額，粗略估計每年涉及訓練營費以百萬元計。本報向保良局屬下的中小學查詢，獲最少14間回覆指學校法團校董會已授權保良局，統籌處理訓練營的報價或招標事宜。保良局承認，2005年以來每年透過報價程序找合適服務提供者，但自2010年起即以「每3年續約一次」形式與導航「合作」。惟根據教育局指引，應至少每3年重新報價或招標。有律師和立法會議員認為，保良局做法可能違反指引，教育局監管上存在漏洞。

2010年起與訓練中心「每3年續約」

保良局屬下有39間中小學，據該局網頁，自2006年及2008年起屬下中學及小學均分別要全面推行訓練營，供學生參加，至今已舉辦超過300個營期，供4.2萬名屬校學生於不同時段參與。

教局指引 採購逾20萬須5供應商招標

本報發現，根據各屬校就訓練營向家長發出的通告，規定指定班級學生參加或規定必須參加，入營費則由學生全額或部分支付，餘額由學校或保良局補貼；學生人均入營費由一日300元、四日三夜2000元不等，粗略估計保良局的各屬校每年合共料支付數百萬營費（見另稿）。

有關物色訓練營承辦商的報價或招標過程是否合乎教育局運用津貼指引，令人關注。據教育局資料顯示，資助學校在運用政府津貼進行採購，包括服務如介乎5萬至20萬元時，須邀請最少5名供應商提交書面報價單；採購超過20萬元的項目時，須邀請最少5名供應商投標（見表）。

保良局：「導航」評價好 未答續約有否招標

保良局回覆查詢時確認，該局自2005/06年度起，透過報價程序，邀請合適承辦商提供領袖訓練營試驗服務，每年有透過報價程序遴選合適承辦商。但自2010年起，因中選的導航訓練中心服務評價良好，該局與中心合作舉辦「保良局領袖紀律訓練營」，每3年續約一次，維持合作關係。本報追問保良局與導航續約時有否重新報價或招標，發言人指沒有補充。

教局：合約完須重新報價招標

教育局發言人表示，學校每次採購服務均要按該局程序進行，即使同一供應商中標，仍可與該供應商簽訂合約，但當合約完結，學校須重新進行報價或招標程序，備存報價和招標紀錄，供局方審核。該局會派員前往學校稽核，確保學校遵守採購程序。

另外，根據教育發出學校的商業活動基本原則和相關指引，學校需就商業活動，「定期進行具競爭性的報價或招標程序，至少每3年一次為宜」。

律師莊耀洸指出，保良局的做法「肯定有問題」，質疑為何合約期為3年及沒報價的原因。莊表示，訓練營每年服務都可變化，質疑為何「3年合約咁長」，不符學校最佳利益，不過莊認為，關鍵的是學校在續約時沒有報價或招標，「話間公司表現好不能構成（不報價）理由」。

莊指學生或家長可就此向教育局、申訴專員公署等投訴，廉政公署可考慮調查保良局與導航的關係。

葉建源：教局有責任監督

教育界立法會議員葉建源表示，保良局沒按既定做法重新招標，引起公眾懷疑保良局與導航的利益關係，認為「保良局把自己放在不好的位置」。葉又認為，教育局有責任監督，指局方可能在審計學校或辦學團體帳目時出現漏洞。

明報記者 黃津琪 鄧力行 樊銳昌